眾聞 雨傘九子妨擾案 明年1月預審

眾聞
雨傘九子妨擾案 明年1月預審

撰文: 記者吳婉英 | 發佈日期: 19.09.17

請支持《眾新聞》，成為訂戶

雨傘運動9人被控公眾妨擾案，今日下午在區域法院提訊，被告戴耀廷、陳健民、朱耀明、陳淑莊、邵家臻、黃浩銘、鍾耀華、張秀賢、李永達，分別被控「串謀作出公眾妨擾」、「煽惑他人作出公眾妨擾」及「煽惑他人煽惑公眾妨擾」等罪名，案件將於明年1月9日至12日進行預審。

佔中公眾妨擾案今日提訊，各被告到區域法院應訊。左起：陳淑莊、李永達、陳健民、戴耀廷、朱耀明（站在戴耀廷身後）、張秀賢、邵家臻。吳婉英攝
案件今日下午2時半在區域法院提訊。開庭前個多小時，「珍惜群組」及「保衛香港運動」數十名示威者已在法院外聚集，手持橫額及標語，高呼「殺無赦」、「佔中三子找數」等口號。其後陳健民、朱耀明、戴耀廷、李永達、陳淑莊、邵家臻、張秀賢陸續到達法院，與支持者擁抱、握手。到場聲援人士包括余若薇、郭家麒、毛孟靜、劉慧卿、梁國雄、許智峯、劉小麗、姚松炎等。9子的支持者大叫：「雨傘運動無畏無懼」、「沒有抗爭哪有改變」、「珍惜群組收共產黨錢」等口號，與反佔中示威者隔空對壘。

「珍惜群組」數十名示威者在庭外高呼「殺無赦」、「佔中三子找數」等口號，又罵戴耀廷為「法律界毒瘤」。吳婉英攝

「保衛香港運動」用9子的頭像製作「打小人」橫額。吳婉英攝
開庭前夕，場內80多個座位已全部爆滿，大批未能入場的支持者在庭外聲援。身穿啡色囚衣的社民連副主席黃浩銘一出現，梁國雄就大叫：「銘，唔使驚『強國猿』，你有香港人。」約十名旁聽人士隨即站立拍手，並跟隨梁高呼：「黃浩銘，支持你」、「香港人打敗『強國猿』」黃遂向旁聽席報以微笑。梁國雄被法庭人員制止後自行離庭，其後再有旁聽者為黃浩銘打氣：「阿銘加油！」他就回應說：「開庭喇，唔好嗌，係咪想我坐耐啲？」 黃浩銘及其餘8人在開庭前有交頭接耳，神情輕鬆。

佔中發起人戴耀廷、陳健民及朱耀明各被控「串謀作出公眾妨擾」、「煽惑他人作出公眾妨擾」、「煽惑他人煽惑公眾妨擾」三項控罪；立法會議員陳淑莊及邵家臻、社民連副主席黃浩銘、學聯前常委鍾耀華及張秀賢各被控「煽惑他人作出公眾妨擾」、「煽惑他人煽惑公眾妨擾」兩項控罪；民主黨立法會前議員李永達則被控「煽惑他人作出公眾妨擾」一項控罪。

代表戴耀廷、陳健民、朱耀明的資深大律師麥高義在庭上指， 三項控罪的事實背景重複，認為控罪是過度及過於繁複（overloaded and overcomplicated），而第三項控罪「煽惑他人煽惑公眾妨擾」有「雙重煽惑」（double incitement），並非法律上存在，他又引用澳洲案例指「雙重煽惑」是違憲的（unconstitutional） 。

辯方亦質疑，控方未有釐清部分控罪詳情，如「煽惑他人煽惑公眾妨擾」中的「他人」包括何人、涉案的範圍等。辯方指，9名被告涉案的地點、時間不同，控方對各人的舉證內容不應重複，故宜分開兩至三組分開審訊，以提高聆訊效率。辯方認為要在預審時處理上述爭議。法官郭偉健同意案件排期至明年1月9日至12日作預審，雙方需於今年12月12日前提交書面陳詞。

戴耀廷在散庭後重申願意承擔法律責任，惟控罪存有問題要釐清，他們尚未有機會決定認罪與否。吳婉英攝
散庭時，黃浩銘向旁聽者高呼：「十一號遊行，加油！」獲報以一陣掌聲。眾人步出法院後，陳健民重申，這是公民抗命的案件，抗爭者並非為私利，他們一直願意承擔法律責任，參與佔領時從沒隱藏身份，被捕時沒有抗拒，亦坦然面對法庭審訊，惟他們會考慮控罪是否合情合理，若不合理，他們會「抗辦到底」。

戴耀廷主動回應外界批評他「揀控罪嚟認」，他反問：「點解一個起訴有幾個月、再幾個月、 再幾個月去搞清楚控罪係咪成立？我哋都冇機會喺法庭去講我哋認唔認罪，法庭都質疑控罪能唔能夠成立，需要用3至4日訴訟過程去搞清楚呢點。」他批評，控方已用了3年時間準備今次的起訴，惟控罪仍存在很多問題。他指，仍然相信法庭公正，強調「公民抗命、無畏無懼」。

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

佔中公眾妨擾案今日提訊，各被告到區域法院應訊。左起：陳淑莊、李永達、陳健民、戴耀廷、朱耀明（站在戴耀廷身後）、張秀賢、邵家臻。吳婉英攝

「珍惜群組」數十名示威者在庭外高呼「殺無赦」、「佔中三子找數」等口號，又罵戴耀廷為「法律界毒瘤」。吳婉英攝

「保衛香港運動」用9子的頭像製作「打小人」橫額。吳婉英攝

戴耀廷在散庭後重申願意承擔法律責任，惟控罪存有問題要釐清，他們尚未有機會決定認罪與否。吳婉英攝

睇下五毛三色貓講左啲咩？

點解五毛組織咁鍾意用黑色banner?